**Z计划**（德文：Z-Plan）是一個[德国海军的造艦發展計畫](../Page/德国.md "wikilink")，該計畫預計自1935年開始，大幅度翻新和重建該國在海上的軍事力量。
[Bundesarchiv_DVM_10_Bild-23-63-64,_Panzerschiff_"Admiral_Scheer".jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_DVM_10_Bild-23-63-64,_Panzerschiff_"Admiral_Scheer".jpg "fig:Bundesarchiv_DVM_10_Bild-23-63-64,_Panzerschiff_\"Admiral_Scheer\".jpg")希爾上將号於1934年大西洋上\]\]
[Bundesarchiv_Bild_183-2008-0421-500,_Panzerschiff_"Deutschland",_Adolf_Hitler.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bundesarchiv_Bild_183-2008-0421-500,_Panzerschiff_"Deutschland",_Adolf_Hitler.jpg "fig:Bundesarchiv_Bild_183-2008-0421-500,_Panzerschiff_\"Deutschland\",_Adolf_Hitler.jpg")所用的28cm主砲\]\]
[Graf-Zeppelin-1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Graf-Zeppelin-1.jpg "fig:Graf-Zeppelin-1.jpg")是德國唯一一艘曾經下水過的航母\]\]
[PE_Panama_Kanal_1946.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PE_Panama_Kanal_1946.png "fig:PE_Panama_Kanal_1946.png")是Z計畫中船艦類少數被真正造出的戰艦\]\]

## 一战之后

在[第一次世界大战之后](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，德国的武装力量因《[凡尔赛和约](../Page/凡尔赛和约.md "wikilink")》而被大大的限制。对于海军来说，和约中为了限制德国海军，规定德国海军只能拥有6艘10,000吨级[战列舰](../Page/战列舰.md "wikilink")，六艘[巡洋舰](../Page/巡洋舰.md "wikilink")，12艘[驱逐舰以及](../Page/驱逐舰.md "wikilink")12艘[鱼雷快艇](../Page/鱼雷快艇.md "wikilink")。而在1919年[公海舰队於](../Page/公海舰队.md "wikilink")[斯卡帕湾在](../Page/斯卡帕湾.md "wikilink")[德軍官兵的秘密行動下集體自沉](../Page/公海艦隊自沉事件.md "wikilink")。顿时令这个德国海军家徒四壁。之后根据和约，新的建造计划被提上日程。战后第一艘条约型舰——艾姆登号轻巡洋舰建成。在此之后德国进一步建造了三艘“K级”轻巡洋舰——柯尼斯堡号、卡尔斯鲁厄号、科隆号。并且建造了“K级”的改良型号——莱比锡号和纽伦堡号。由于和约中规定德国海军必须替换掉所有战列舰，而且每艘战舰的吨位不得超过10,000吨，德国海军提出了一个新的舰种——[装甲舰](../Page/装甲舰.md "wikilink")。其设计中首要目的是破坏海上通商，其最主要的设计理念是“要比巡洋舰猛，并且比战列舰快”。该舰种首舰为[德国号](../Page/德国号装甲舰.md "wikilink")，装备6门（3X2）11英寸火炮，并且航速高达28节。其后又建造了[舍尔海军上将号以及施佩伯爵号](../Page/舍尔海军上将号装甲舰.md "wikilink")。这些装甲舰被其他国家称作“[袖珍战列舰](../Page/装甲舰.md "wikilink")”。

## 纳粹執政初期

在1933年之后，[阿道夫·希特勒开始担任](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")[德国](../Page/德国.md "wikilink")（[魏玛共和国](../Page/魏玛共和国.md "wikilink")）的[总理](../Page/总理.md "wikilink")，随即撕毁[凡尔赛和约](../Page/凡尔赛和约.md "wikilink")，系统的重建武装力量。
随后德国海军将原定的[装甲舰D号和E号](../Page/装甲舰.md "wikilink")，改进为战列巡洋舰，即[沙恩霍斯特號戰鬥巡洋艦和](../Page/沙恩霍斯特號戰鬥巡洋艦.md "wikilink")[格奈森瑙號](../Page/格奈森瑙號戰鬥巡洋艦.md "wikilink")，该两艘姊妹战列巡洋舰装配了9门11英寸主炮（前二后一，三联装），取代了原先的6门主炮。

与此同时，[俾斯麦与](../Page/俾斯麥號戰艦.md "wikilink")[-{zh-hans:提尔皮茨;
zh-hant:鐵必制;}-的设计建造计划也进入了研讨阶段](../Page/提尔皮茨号战列舰.md "wikilink")。对于[俾斯麦级](../Page/俾斯麦级战列舰.md "wikilink")，最初设计安装13寸主炮。但由于法国海军迅速的崛起，导致德国海军不得不将这两艘战列舰重新设计。在这段时间，德国为海军制定了庞大的重建计划，Z计划也得以改进并发展。

## “巨兽”与“狼群”的抉择

在Z计划以后的改进中，两种海军重建的指导思路被提了出来：

  - 重建一个大型的，足以同时对抗英国和法国的水面舰队。该思路，以当时德国海军总司令[埃里希·雷德尔](../Page/埃里希·雷德尔.md "wikilink")（Erich
    Johann Albert Raeder）的观点代表。
  - 建造一个数量庞大的[U-潜艇群](../Page/U-潜艇.md "wikilink")，同时配合[装甲舰破坏敌人的](../Page/装甲舰.md "wikilink")[海上交通线](../Page/海上交通线.md "wikilink")。这种思路则由一战时曾驾驶过潜艇，后来任海军司令的[卡尔·邓尼茨](../Page/卡尔·邓尼茨.md "wikilink")（）提出。

但是，必须要指出的一点是如果德国要破坏英国在[大西洋的海上交通线](../Page/大西洋.md "wikilink")，德国海军的战舰将不得不通过由[皇家海军称霸的](../Page/皇家海军.md "wikilink")[北海](../Page/北海_\(大西洋\).md "wikilink")。于是德国选择了前者。

## 建造计划

在两艘[俾斯麦级建造的这段时间](../Page/俾斯麦级战列舰.md "wikilink")，往往被称为德国海军的过渡时期。这段时期里同时建造了三艘重巡洋舰[希佩尔海军上将号](../Page/希佩尔海军上将号重巡洋舰.md "wikilink")、[布吕歇尔号和](../Page/布吕歇尔号重巡洋舰.md "wikilink")[欧根亲王号](../Page/欧根亲王号重巡洋舰.md "wikilink")。而之后，则被称为德国Z计划中的“六年造舰时期”（1939年－1945年）。在Z计划中所有现代化战舰都计划在这六年内完成，包括：

  - 四艘[航空母舰](../Page/航空母舰.md "wikilink")
  - 六艘[H级战列舰](../Page/H级战列舰.md "wikilink")
  - 三艘[O級戰鬥巡洋艦](../Page/O級戰鬥巡洋艦.md "wikilink")
  - 十二艘“P级”远洋[装甲舰](../Page/装甲舰.md "wikilink")
  - 两艘[希佩爾海軍上將級重巡洋艦](../Page/希佩爾海軍上將級重巡洋艦.md "wikilink")：（Seydlitz）和（）
  - 四艘[“M级”轻巡洋舰](../Page/M級輕巡洋艦.md "wikilink")
  - 两艘“改进型M级”轻巡洋舰
  - 六艘“远洋侦查级”大型[驱逐舰](../Page/驱逐舰.md "wikilink")

第一个航空母舰[齐柏林伯爵号](../Page/齊柏林伯爵號航空母艦.md "wikilink")（Graf
Zeppelin）建造开始于1936年，同级二号舰定于1938年开工。到了1939年中旬，随着俾斯麦号和提尔皮茨号的下水，三艘改良型战列舰（[H级战列舰](../Page/H级战列舰.md "wikilink")）开始铺设龙骨。与此同时，[Bf
109战斗机以及](../Page/Bf_109.md "wikilink")[容克Ju-87施图卡轰炸机的舰载型也开始研究](../Page/Ju_87.md "wikilink")。但十分不幸运的是，随着[第二次世界大战的爆发](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，所有巨大而昂贵的建造计划消耗了大量贵重的原材料，影响了陆军和空军的发展和运行。

最后，幾乎所有战列舰的建造计划都被取消，并将其所需的材料以及拆卸下的材料，用于建造更多的[U-潜艇](../Page/U-潜艇.md "wikilink")。

## 注释

这种设计思路和原来的战列巡洋舰设计思路有些相似，但战列巡洋舰仍是为海军炮战的主力舰而设计，但装甲舰则是为了破袭战而设计。

## 參考

  - [Hillgruber, Andreas](../Page/Andreas_Hillgruber.md "wikilink")
    "England's Place In Hitler's Plans for World Dominion" pages 5–22
    from *Journal of Contemporary History*, Volume 9, 1974.
  - [Overy, Richard](../Page/Richard_Overy.md "wikilink") & Wheatcroft,
    Andrew *The Road To War*, Macmillan Press: London, United Kingdom,
    1989
  - Nolte, Maik: *"... mit Anstand zu sterben verstehen.":
    Flottenrüstung zwischen Tirpitzscher Tradition, strategischer
    Notwendigkeit und ideologischem Kalkül 1933 - 1943*, Der Andere
    Verlag: Tönning, Germany, 2005.

[\*](../Category/Z计划.md "wikilink")
[Category:德國海軍艦艇](../Category/德國海軍艦艇.md "wikilink")